---
title: Нейронные сети
author: radoslav_neichev, filipp_sinicin, stanislav_fedotov
cover_file_path: ./src/intro_cover.png
---

* Этот список будет заменен оглавлением, за вычетом заголовка "Contents",
к которому добавлен класс `no_toc`.
{:toc}

В этой главе вы познакомитесь с **нейронными сетями** – семейством моделей, которое начиная с 2012-го постепенно добивается превосходства во всё новых и новых приложениях, во многих став де-факто стандартом. Они были придуманы ещё в 70-х, но техническая возможность и понимание того, как обучать нейросети большого размера, появились лишь примерно к 2011 году, и это дало мощный толчок к их развитию. Совокупность нейросетевых подходов и сама наука о нейросетях носит название **глубинного обучения** или **deep learning**. Во многом глубинное обучение основано на двух идеях. Во-первых, это стремление к переходу от построения сложных пайплайнов, каждая компонента которых тренируется сама по себе решать кусочек задачи, к end-to-end обучению всей системы, как одного целого. Так, мы можем обучать не каждый слой отдельно, а все вместе, и не учить какие-нибудь линейные модели поверх случайных лесов, а работать с одной цельной моделью. Во-вторых, это обучение представлений объектов – информативных признаковых описаний, учитывающих структуру данных, построенных лишь на основе самих данных, зачастую неразмеченных. Это позволяет автоматизировать процесс отбора признаков: теперь вместо того, чтобы руками экспертов искать <<более информативное или более простое>> признаковое описание наших объектов, мы можем получить их автоматически, притом используя не только данные, доступные нам для задачи, но и, к примеру, все тексты мира.

Обучению представлений будет посвящён отдельный раздел, а в этой главе мы постараемся убедить вас, что нейросети – это гибкий инструмент для решения самых разных задач и для работы с самыми разными типами данных.

<!-- <mark> график роста производительности видеокарточек -->

<!-- ![](./src/more_layers.png){: .center style="width:400px"}
*Популярность нейросетей связана с ростом проиводительности компьютеров.* -->

Надо признать, впрочем, что современные модели весьма сложны и мало напоминают своих элегантных предшественников из 2012 года. Развитие нейросетей во многом мотивируется нуждами и возможностями индустрии, ростом производительности компьютеров и объёмов доступных данных; при этом теория отчаянно не поспевает за практикой. В глубинном обучении весьма распространён чисто инженерный подход к построению алгоритмов, изобилие деталей, основанных на интуиции и обосновывающихся фразой <<просто потому, что так работает, а иначе – нет>>, поэтому ряд учёных продолжает относиться к нейросетям скептически. Однако результаты, достигнутые с их помощью за последние 10 лет, столь впечатляющие, что их нельзя игнорировать. Особенно существенный прогресс был достигнут в области анализа данных, обладающих некоторой внутренней _структурой_: текстов, изображений, видео, облаков точек, графов и т.д. Тем не менее, есть и подходы к теоретическому осмыслению того, почему нейросети работают так хорошо, и мы познакомим вас с ними в отдельной главе, посвящённой теории машинного обучения.

Но довольно предисловий! Давайте набросаем план нашего вторжения в мир глубинного обучения:

1. [Первое знакомство с полносвязными нейросетями](intro). Вы впервые встретитесь с самой простой нейросетевой архитектурой, узнаете, как строятся и как применяются нейронные сети.

2. [Обратное распространение ошибки](backprop). Вы узнаете, как легко и быстро дифференцировать по параметрам сложного вычислительного графа, после чего будете (теоретически) понимать, как обучить несложную нейросеть.

3. [Тонкости обучения](training). Нейросети – могущественный, но капризный инструмент, и чем сложнее глубинная модель, тем труднее обучить её. В этом разделе мы начнём знакомить вас с разными приёмами, которые позволяют повысить вероятность успеха, а также с регуляризационными техниками для нейросетей.

В первых трёх главах вы познали основы глубинного обучения, но в основном имели дело с ситуацией, когда и данные, и выходы представляют из себя непритязательные векторы. А что делать, если мы должны работать с чем-то более сложно устроенным? Оказывается, за счёт своей гибкости и возможности сочетать в себе самые разные компоненты нейросети отлично справляются с данными, имеющими однородную структуру (изображениями, текстами, облаками точек $\ldots$). Для работы с каждым из этих типов данных требуются специфические инженерные решения, и в дальнейшем тут появятся главы, посвящённые архитектурам для работы с различными структурированными данными.


